其實以大陸而言，係分開幾個經濟區!!!!!!!!!!!

其實以大陸而言，係分開幾個經濟區，

自古以來，唔同嘅江河流域，聚集咗唔同文化嘅人羣，因爲每條大江係自己一個經濟圈，水路便利令貿易方便，衆人交流亦方便，

廣府人就係西北江流域，江西人就係贛江，潮汕人係韓江流域，

呢啲唔同嘅經濟圈甚至有自己嘅economic cycle，但中史唔會教你

文化同經濟都一體，珠三角有自己成套產業鏈，根本就唔需要受外地人掣肘。

但廣東人冇自己政治權利，無法控制自己命運，只有任人宰割。

一個帝國越大，代表人民越渺小，其權利亦更加遭到忽視

因爲你只係微不足道嘅螺絲

如果你住英國小鎮，向鎮長投訴，佢會慎重對待，因爲個鎮往往得幾十人，你個人已經好重要

但你喺大陸十幾億人嘅大帝國？上訪？邊個得閒理

搵城管打死你就得

大陸人唔明白小國寡民嘅好處，只識勃起強國夢

但只係統治者嘅虛榮，同自己無關

唯有在地思考自己利益，權力來源，大陸衆民族先會見到曙光

一個帝國越大，代表人民越渺小，其權利亦更加遭到忽視

因爲你只係微不足道嘅螺絲

如果你住英國小鎮，向鎮長投訴，佢會慎重對待，因爲個鎮往往得幾十人，你個人已經好重要

但你喺大陸十幾億人嘅大帝國？上訪？邊個得閒理

搵城管打死你就得

大陸人唔明白小國寡民嘅好處，只識勃起強國夢

但只係統治者嘅虛榮，同自己無關

唯有在地思考自己利益，權力來源，大陸衆民族先會見到曙光

中華本身係個帝國，但近代成爲一個民族國家，造成大量矛盾，不過華人根本唔認識呢樣野

華人寫漢字就係一個民族？

日本人韓國人都寫漢字

華人用筷子就係同一個民族？

日本人越南人都用筷子

究竟你仲諗到幾多野真係「華人」所共有？

語言唔係，飲食唔係，風俗唔係，乜都冇

歐洲18世紀已經完成民族主義浪潮，各地唔同族羣成立自己國族，區分開嚟，

但民族主義嚟到華人就變成畸形產物嘅 「中華民族」，最好笑中華民族下面有「次民族」

漢滿蒙回藏

漢族下面有「民系」，一個華人自己發明，西方無嘅concept

「廣府民系」、「客家民系」、「江浙民系」

香港人曾經有個中華幻夢，因爲冷戰區隔而唔認識中華內部嘅多元性

加上廣府人四散海外，對於鬼佬，廣府人就係「Chinese」嘅全部

廣東菜就係Chinese Food

明明得廣東先有飲茶，但鬼佬移位Chinese Food就係飲茶

但香港人/廣東人 連自己都呃埋一份

直到中港矛盾爆發，先如夢初醒，知道「漢人」同自己可以千差萬別

其實稍有民族意識的地區都比中共從語言上消滅咗
粵語區可以頂到今日完全得益於香港
依家形勢黎講
成個漢族圈子得“粵族”有機會跑出
計歷史仲可以以百越族正統自居（算騎劫，不過蒙古國都係咁樣成功騎劫咗蒙古正統 ）

從比較歷史去睇，

文言文 = 拉丁文

粵閩客官等語 = 英西葡意等語言

華夏\中華 = 羅馬

儒家 = 基督教

當民族主義未席捲歐洲前，歐洲各國都覺得「大家都係基督徒」、「大家都係羅馬人後裔」

今日歐洲人唔會爭「羅馬正統」，因爲已經確立咗自己獨立民族身份

但華人依然係糾纏於中華醬缸入便，連捍衛粵語都要爭「正統」，話普通話係「胡語」

事實係，冇人會係正統

因爲大家都係獨立語言，有自己承載嘅文化

「正統中華」同「正統羅馬」一樣，係民族主義浪潮席捲後不再重要

「神聖羅馬帝國」，既不神聖亦非羅馬，最後明白所謂羅馬不過係打飛機，德意志先係自己身份

香港人仍然處於「華夷變態」階段，尋求脫離中國但無法擺脫華人身份，

於是虛構出「粵語正統」，「北方胡語」等說辭，

意識上仍然係大一統，因爲大一統下先有「正統」

你唔會同泰國、越南爭正統

即使越南漢越音保留好多古漢語，但人地而家係獨立民族，理得你正乜q統

國家嘅意義本來就係分隔開唔同嘅人避免衝突，透過外交手段作利益談判

因此國家要同族羣文化經濟界線重合先有意義

假如統一就係好，不如溝埋做世界國算數

就算有人一統天下，內部衝突都會爆發內戰

非洲國家內戰多，因爲後殖民主義時期前殖民者求其劃國界，埋下大量民族衝突所致

如果支那經濟爆煲會點？

中國大陸經濟發展係嚴重失衡，鄧小平「讓一部分人富起來」，大力發展沿海經濟，

令大量內陸人涌向沿海城市尋找經濟機遇

北上廣三地作爲經濟火車頭，自然充滿大量外地人

你睇農曆新年春運幾墟冚，深圳新年飲茶可以包場就知

當經濟好嘅時候，本地人同外地人都算可以和平共處，

但好多潛藏矛盾，廣州人叫講粵語但有口音嘅人叫卟佬，嶺北人叫撈佬，

可見其本土意識其實一早存在，同香港早年一樣，冇大規模爆發。

當經濟變差，失業率上升，本地人同外地人嘅矛盾就會爆發，

而族羣意識就會加深，廣府人呢啲「原民族」（Proto-nation）

就有機會出現本土分離意識，慢慢走上香港/ 臺灣嘅道路

廣東太過複雜，先唔計有大量北佬移民，廣東本身就有廣府 潮汕 客家三大族羣
宜家既情況係
廣府人好似香港人咁和理非
潮汕佬就自己顧自己
客家人普遍都係大中華

日本江戶時代，當時東亞未感知歐洲存在，因此所有人認識就只有中華帝國及其他邊緣族?/國家

日本知識分子認?，滿清已經 「華夏變成夷狄」， 日本保留大量古中華傳統，雖然過往係倭夷，但而家已經比滿清更加中華。

問題係，呢個世界觀係建立於東亞社會係封閉秩序上面，成個世界非華則夷。

但18世紀以後，西方一切強烈衝擊東亞人?認識，於是日本人就醒覺，脫離「華夏蠻夷君臣父子」?封建儒家世界觀，建立日本民族放眼世界之林。

但儒家世界觀始終對東亞世界有深遠影響，並唔係所有人都明白世界秩序已經唔係十二世紀個套，或者拒絕去承認，活在自己?虛妄中，成?東亞族?現代化?絆腳石。

臺灣、越南亦經歷過華夷變態階段。越南曾經自稱南朝，話中原王朝係北朝，想爭正統。今日好多人連越南曾經參與華夷秩序都唔知。

臺灣?華夷變態，就係國民黨時期「反攻大陸」、「漢賊不兩立」為表表者。佢??眼光，認?要光復華夏大地，驅除共賊。但對於臺灣人?講，反攻大陸有咩意思呢？後來臺灣民族主義（民進黨論述）發展成熟，新一代對呢?華夷變態感到厭惡，動搖?國民黨?統治，促成?政黨輪替。

華夷變態可以話係東亞族?從傳統世界觀走向民族主義?過渡階段，但你見到臺灣例子，國民黨會因?自己?華夏夢出賣臺灣人，不亞於當年司徒華?「民主中國夢」。因此，我會話香港人，必須提防陳雲

好多時華人都中意強調傳統文化「自古以來」

但接受現實，大部分我地眼見嘅傳統文化都係明清以來發展嘅傳統

例如維基百科入便川菜條目

历史[编辑]
古典川菜的出现可追溯至秦汉，在宋代已经形成流派，当时的影响范围主要是中原。[1]

明末清初，辣椒由美洲經歐洲引入中國，川菜也開始用上辣椒调味，遂潮形成以麻辣味为主的料理方式，现代意义上的川菜開始成形。1646年，肅親王殺張獻忠後，大批漢人西徙四川，創製出四川獨有的迩調技藝。[2]清乾隆年间，四川罗江文人李调元在其《函海·醒园录》中系统地搜集了川菜的38种烹调方法。

辣椒係美洲新大陸嘅產物，冇辣椒嘅菜式同今日川菜有幾大關係？

我可唔可以話廣東點心來自非洲人類發源地？

華人有一種迷思，就係咩都要上溯古人，先有自信

「新不如舊」係普遍思想，但人類生活係一直改進緊，古代你要倒夜香今日有抽水馬桶

崇古成爲華人之間嘅崇拜，去到一個地點老作歷史，

甚至篡改自己族譜，附會自己祖先係某有名古人

當我地嘅文化自信依附係古文化上面，我地如何建構自己身份？

人身份係建立係今日文化上面，而唔係一堆老古董度

香港冇茶餐廳，就唔似香港，但冇咗宋代山水畫，香港仍然係香港

當我地思考行駛咩政治體制，應該從人本出發，

諗咩體制會對每一個個體更公平，創造更大快樂，促進社會文明進步。

華人往往將自身幸福同國家力量連結

但多幾忽領土，並唔代表你生活有改善

就算你生活改善，亦都係剝削新領土上嘅人得到嘅改善

儒家嘅「國家」，係奇怪概念，本身家族/家庭（family） 同 國（nation），

係冇必然關係。

但儒家價值觀將「國」、「家」捆綁，統治者因此成爲「父母官」，平民成爲「子民」 ，

然後每人要「忠君愛國」，實質就係將孝道無限放大

但「國」與「家」本質上就係截然不同嘅野

「沒有國哪有家」根本就係洗腦廢話

因此深受儒家價值薰陶嘅華人，步向現代民族國家體制，或者實行民主，都荊棘滿途，

因爲佢哋尚未瞭解「國」nation 、民主嘅權力來源真義

有時並唔係中文中史科冇價值，但有太多大中華包袱，而且隱含意識形態灌輸。

當太多舊價值先入爲主，就會為思考套下框框

好多中文人認爲，粵語係粗俗語言，文言文/白話文 先係文雅語言。

本身中文訓練 / 誦讀經典 呢個過程就係灌輸呢個印象

但從語言學角度睇，所有語言都可以達成全功能性

問題係使用者有無嘗試去應用

英文、法文喺莎士比亞同雨果之前都係「粗俗語言」

今日粵語嘅困境，就係香港人，特別係「文化人」對佢有偏見

一個語言係先有經典先成爲文化語言，而唔係因果倒置

如果粵語係我地嘅子女，我地應該努力發展佢，而唔係話

佢（粵語）冇用，根本就冇文學前途，你提下人地（文言/官話/普通話）幾叻仔
我同人地個仔玩都唔想理個死仔包

連「文化人」都唔發展粵語，粵語唯有靠我地呢啲「冇文化嘅人」

我打每一篇文章/回覆 都用粵語，都可以直接用口讀出，但我可以控制語氣平和，

文理通達，同「粗俗」無關

我可以話，中華嘅地方文學好長時間都缺乏多元性。

因爲科舉制度壟斷，知識分子侷限於四書五經，文言文就好似中古歐洲拉丁文一樣，

係學術嘅絕對權威。

自從南北朝後好長一段時間入便，中華各族羣處於文言分離局面。

口講自己地方語言，但寫就係文言文。

古時冇幾多人識字，所以普遍人冇感受到呢個需要去發展自己地方嘅文學

但人本來就偏好自己語言直接寫出嚟

我地學校一直灌輸「唔準寫口語」、「寫口語係錯」

我地雖然冇直接挑戰呢樣野，

但社交媒體、即時通訊都不停做呢樣「錯」嘅野

存在必然合理，寫粵語皆因香港人感到自然。

喺十八世紀，出現咗粵語、吳語、官語地方文學

《木魚書》、《海上花列傳》都係皎皎者

但礙於政治首都位於北京，同「中國民族主義」推動下，

官語定位國語、官語白話文自然成爲官方文字系統。

中華大地嘅文字經歷短暫百花齊放後，又再次回歸大一統，

只不過由文言文大一統變成官語白話文（普通話）大一統

以全中國計香港獨立機會係最大

一來, 中共唔敢係香港出解放軍......就連叫香港警察開槍都唔敢
但中共夠膽係西藏, 新疆玩屠村

二來, 香港有西方利益, 西方隨時可以駐軍係香港
但西方對西藏, 新疆沒有興趣............話知佢地死

我地對於「中華傳統建築」，來來去去都係北京紫禁城嘅明清官式建築刻板印象

但中華各族羣自己嘅建築，係極具自己特色，就好似歐洲唔同國家，建築都唔一樣

嶺南建築

閩南建築

香港人最需要擺脫嘅，係對古中華嘅崇拜

本土主義着重嘅，係香港人獨立嘅身份

呢個身份必須係香港人所獨有，而唔係一啲遠古遺產

遠古遺產，中台港澳越韓日全部都有繼承

但香港人之所以為香港，全因我地創造嘅文化

香港電影、音樂、文學、飲食，

好多都獨當一面、影響世界，但香港人並唔覺得有咩巴閉。

我以前講過，一個人嘅榮辱，在於自身造化。

無論你祖先（古中華）有幾有錢，你今日係放pea乞食就係失敗。

你今日白手興家就係成功。

你失敗，不停周圍同人講你祖先有幾威水都不過係虛榮，人地都係得啖笑；

你成功，你歸功於祖先只係埋沒你自己嘅努力

昔者去矣，香港人應該努力發展自己嘅文化，令自己強大。

無疑老祖宗賦予我地好多遺產，但呢個遺產並唔可以量度自我成就。

你問我，中史科唔再必修定HKTV不獲發牌影響大？

我當然話HKTV，因爲香港文化失落咗個中興嘅機會。

好多人睇輕流行文化，但流行文化先係最具影響力。

香港電視曾經極大輻射珠三角，將鄰近嘅四邑話地區大幅廣府話化，

甚至令粵語成爲中國人第二語言，連東南亞華人都係睇TVB大。

流行文化嘅衰落對香港係十分致命，復興係我地呢代人任重道遠嘅使命

潮州佬雖然圍威喂，但認同廣東多過福建，

客家人就手指拗出唔拗入，你問廣州人，佢哋一定話踢客家多過踢潮州

高質

呢個acc一定係開新壇果時比心搶走咗
原本果件連一句正常嘅說話都打唔出
更何況咁大篇野

大部分都同意
但普通話的而且確係胡語

留名

第一次覺得你嘅文係高質

本人嚟,証據:

唔留明唔得

見解精闢獨到 一針見血
分析有條理
高質！

留名慢慢睇